\chapter{Machine Learning}

Il machine learning è essenziale per la classificazione dei segnali nelle interfacce uomo-macchina.

\section{Apprendimento Supervisionato e Non}
Nel contesto delle interfacce cervello-macchina, è fondamentale saper ricondurre un insieme di campioni fisiologici ad uno stato o ad un comando preciso (e.g. muovi a destra, stato di relax).
Nel corso si predilige l'approccio \textbf{Supervisionato}, provvisto cioè di \textit{label} (etichette) per ogni dato di input. Il dataset viene classicamente diviso in set di \textit{Training} (per addestrare il modello) e \textit{Testing} (per validare la generalizzazione), facendo attenzione ad evitare i fenomeni di \textit{Overfitting} (il modello impara a memoria i dati di addestramento) e \textit{Underfitting} (il modello non riesce a cogliere le relazioni dei dati).

\subsection{Validazione, Sbilanciamento e Data Leakage}
La semplice suddivisione in Train e Test (Holdout) può generare distorsioni dovute alla casualità dello split. Oltre alla classica \textbf{K-fold Cross Validation}, nell'ambito dei segnali fisiologici è fondamentale utilizzare la:

\begin{itemize}
    \item \textbf{LOSO-CV (Leave One Subject Out Cross-Validation):} A differenza della K-Fold dove i dati si mescolano casualmente, qui si rispetta l'identità del soggetto.
    Se si hanno $N$ soggetti, si addestra il modello su $N-1$ soggetti e si usa il soggetto escluso come test. Questo processo si ripete $N$ volte.
    È fondamentale per testare se il modello sa \textit{generalizzare} su un nuovo utente mai visto prima.
\end{itemize}

\paragraph{Il problema del Data Leakage (Fughe di dati)}
Nei segnali fisiologici (EEG, ECG) i dati prelevati dallo stesso soggetto sono molto correlati.
Se usassimo una validazione casuale, dati del "Soggetto A" finirebbero sia nel training che nel test: il modello imparerebbe a riconoscere il soggetto e non l'emozione, falsando i risultati (overfitting).
Lo stesso pericolo si corre con le tecniche di \textbf{Data Augmentation}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Oversampling (es. SMOTE):} Replicare i campioni minoritari.
    Rischio: i dati clonati potrebbero finire sia nel train che nel test.
    \item \textbf{Segmentation (Finestratura):} Dividere un segnale continuo in finestre (spesso sovrapposte).
    Rischio: due finestre sovrapposte (quindi quasi identiche) finiscono una nel train e una nel test.
\end{itemize}

\section{Algoritmi Principali}
Il corso affronta diversi approcci algoritmici classici per affrontare il task di classificazione, ripresi anche dal punto di vista matematico:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Decision Trees (Alberi Decisionali e CART):} Modello predittivo che divide lo spazio delle feature con regole di split. Ad ogni nodo, la miglior split viene scelta minimizzando l'impurità. Le formule di impurità principali sono:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Entropia:} $H(S) = - \sum_{i} p_i \log_2(p_i)$
        \item \textbf{Indice di Gini:} $I_G(S) = 1 - \sum_{i} p_i^2$
    \end{itemize}
    Per prevenire un grave overfitting, i criteri di arresto (stopping criteria) includono: massima profondità dell'albero, minimo numero di campioni per formare una foglia, ed eventuale \textit{pruning} (potatura) ex-post.

    \vspace{0.5cm}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture} [
            node distance=1.5cm and 2cm,
            mynode/.style={draw, rectangle, rounded corners, fill=blue!10, text width=2.5cm, align=center},
            leafnode/.style={draw, rectangle, rounded corners, fill=green!20, text width=2cm, align=center}
        ]
            \node[mynode] (root) {Feature $X_1 > 5$ ? \\ \small Gini: 0.50};
            \node[mynode, below left=of root] (left) {Feature $X_2 < 2$ ? \\ \small Gini: 0.32};
            \node[leafnode, below right=of root] (right) {Classe A \\ \small Gini: 0.00};
            \node[leafnode, below left=of left] (ll) {Classe B \\ \small Gini: 0.00};
            \node[leafnode, below right=of left] (lr) {Classe A \\ \small Gini: 0.15};

            \draw[->, thick] (root) -- node[above left] {Sì} (left);
            \draw[->, thick] (root) -- node[above right] {No} (right);
            \draw[->, thick] (left) -- node[above left] {Sì} (ll);
            \draw[->, thick] (left) -- node[above right] {No} (lr);
        \end{tikzpicture}
        \caption{Esempio di un piccolo Albero Decisionale basato sulla riduzione dell'impurità (Gini).}
    \end{figure}
    \vspace{0.5cm}

    \item \textbf{Random Forest:} Espande il concetto del Decision Tree tramite l'approccio \textbf{Ensemble Learning}. Combina numerosi alberi addestrati su varianti randomiche del dataset (\textbf{Bagging} o Bootstrap Aggregating) estraendo le feature in modo casuale ad ogni split (\textbf{Feature Randomness}). Il risultato finale si ottiene per \textit{Majority Voting}, assicurando eccezionale robustezza e minor overfitting.

    \item \textbf{k-Nearest Neighbors (kNN):} Algoritmo pigro (\textit{lazy learner}) che classifica un nuovo punto analizzando la classe maggioritaria espressa dai suoi $k$ vicini più prossimi (usando distanze come l'Euclidea). Lo spazio può essere rappresentato da \textbf{Diagrammi di Voronoi}.
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Effetto di K:} Un $K$ molto piccolo (es. $K=1$) porta a confini di decisione frastagliati, imparando il rumore e causando \textbf{Overfitting}. All'aumentare di $K$ i confini diventano più lisci e il modello più resistente al rumore. Un $K$ troppo grande porta però a \textbf{Underfitting}.
        \item \textbf{Normalizzazione:} È un passaggio obbligatorio.
        Poiché il k-NN calcola la distanza euclidea tra i punti, se una feature (es.
        battito cardiaco, $40-100$ bpm) ha un range molto più ampio di un'altra (es.
        concentrazione, $0.0-1.0$), la prima dominerà matematicamente il calcolo.
        Si scala tutto (es.
        Z-score) per dare a tutte le feature la stessa importanza.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Support Vector Machines (SVM):} Modello ampiamente usato nel dominio biomedico per via della capacità di generalizzare in modo robusto in alti spazi dimensionali.
    Esegue la ricerca dell'iperpiano di separazione che massimizza il margine di distanza dai campioni.
    Matematicamente l'iperpiano è definito da:
    \begin{equation}
        w \cdot x + b = 0
    \end{equation}
    Il margine separatore tra le classi corrisponde a $\frac{2}{||w||}$.
    Per massimizzarlo si ricorre all'ottimizzazione convessa.
    Nella realtà le classi non sono mai perfettamente separabili.
    Si introducono le \textbf{Variabili Slack} ($\xi$) per tollerare misclassificazioni, regolate dal parametro $C$ (\textit{Soft Margin}): un $C$ grande impone confini severi, abbassando gli errori sui dati di training ma alzando il rischio di overfitting. Un $C$ piccolo permette un margine più ampio e tollera più errori, migliorando la generalizzazione.
    Infine, si sfrutta il \textbf{Kernel Trick} (es. Polinomiale, RBF - Radial Basis Function) per mappare implicitamente e a basso costo computazionale le feature in uno spazio dimensionale superiore per superare la non-linearità.

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
            \draw[->,thick] (0,-1) -- (6,-1) node[right] {$x_1$};
            \draw[->,thick] (0,-1) -- (0,4.5) node[above] {$x_2$};
            \foreach \x/\y in {1/3, 1.5/2.5, 2/3.5, 0.5/2, 2.5/2.8}
            \fill[red] (\x,\y) circle (2.5pt);
            \foreach \x/\y in {3.5/0.5, 4/1.5, 5/1, 5.5/2.5, 4.5/0.8}
            \fill[blue] (\x,\y) rectangle ++(4pt,4pt);
            \draw[red, thick, dashed] (2.5,2.8) circle (4pt);
            \draw[blue, thick, dashed] (4+0.07,1.5+0.07) circle (4pt);
            \draw[blue, thick, dashed] (3.5+0.07,0.5+0.07) circle (4pt);
            \draw[thick, black] (1.675,-1) -- (4.175,4) node[right, black] {$w \cdot x + b = 0$};
            \draw[thick, red, dashed] (0.6,-1) -- (3.1,4) node[left] {$w \cdot x + b = -1$};
            \draw[thick, blue, dashed] (2.75,-1) -- (5.25,4) node[right] {$w \cdot x + b = 1$};
            \draw[<->, thick] (2.5, 2.8) -- (4.22, 1.94) node[midway, sloped, above] {Margine $\frac{2}{||w||}$};
        \end{tikzpicture}
        \caption{Rappresentazione concettuale di una SVM lineare bidimensionale. Sono evidenziati i vettori di supporto e le equazioni degli iperpiani corrispondenti al margine massimo.}
    \end{figure}

    \paragraph{Parametro C e Kernel (Domande d'esame)}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Parametro di Penalità $C$ (Soft Margin):}
        \begin{itemize}
            \item $C$ molto grande ($C \to \infty$): Il modello punisce severamente gli errori. Il margine si stringe per classificare correttamente ogni singolo punto. Rischio: \textbf{Overfitting}.
            \item $C$ piccolo: Il modello tollera le misclassificazioni. Margine più largo, confini più morbidi. Migliore \textbf{Generalizzazione}.
        \end{itemize}
        \item \textbf{I Dati Circolari e il Kernel:} Se una classe forma un anello attorno a un'altra classe (dati non separabili linearmente), si usa un \textbf{Kernel RBF (Gaussiano)} o Polinomiale. Il Kernel proietta i dati in un nuovo spazio a più dimensioni dove diventano separabili da un iperpiano piatto.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Logistic Regression (Regressione Logistica):} Algoritmo parametrico che restituisce, tramite la \textbf{funzione Sigmoide} $\sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}$, la probabilità di appartenenza a una classe (da 0 a 1). La funzione di costo (\textbf{Loss}) è la Log-Loss (o Cross-Entropy), la quale è matematicamente garantita essere \textbf{convessa}: questo assicura che l'algoritmo di ottimizzazione tramite iterazioni di \textbf{Discesa del Gradiente} convergerà sempre a un unico minimo globale ottimale, senza impantanarsi in minimi locali.

    \vspace{0.5cm}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                width=8cm, height=5cm,
                domain=-6:6, samples=100,
                axis lines=middle,
                xtick={-4,-2,0,2,4},
                ytick={0, 0.5, 1},
                xlabel=$z$, ylabel=$\sigma(z)$,
                enlargelimits=true,
                grid=both
            ]
            \addplot[blue, thick] {1 / (1 + exp(-x))};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
        \caption{Funzione Sigmoide utilizzata nella Logistic Regression per mappare un valore reale $z$ in una probabilità $(0, 1)$.}
    \end{figure}
    \vspace{0.5cm}
\end{itemize}

\section{Metriche di Valutazione}
Per quantificare l'efficienza degli algoritmi di classificazione, ci si affida sovente all'uso della \textbf{Matrice di Confusione}, che espone i True Positive (TP), True Negative (TN), False Positive (FP) e False Negative (FN). Da questa matrice si ricavano formule essenziali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Accuracy (Accuratezza):} Percentuale di predizioni corrette totali, calcolata come $\frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}$.
    Può essere ingannevole se il dataset è sbilanciato.
    \item \textbf{Precision (Precisione):} Rapporto dei positivi previsti in modo corretto sui positivi totali predetti $\frac{TP}{TP + FP}$.
    \item \textbf{Recall (Sensibilità):} $\frac{TP}{TP + FN}$.
    In un sistema di \textbf{diagnosi medica} (es. malattia grave), il nostro obiettivo primario è ridurre a zero i Falsi Negativi (malati classificati come sani e mandati a casa).
    In questi scenari si deve massimizzare la Recall, accettando magari qualche Falso Positivo (FP) in più.
    \item \textbf{F1-Score:} Media armonica di Precision e Recall, calcolata come:
    $2 \cdot \frac{\text{Precision} \cdot \text{Recall}}{\text{Precision} + \text{Recall}}$ (oppure $\frac{2 \cdot TP}{2 \cdot TP + FP + FN}$).
    È la metrica da preferire all'Accuracy quando il dataset è \textbf{fortemente sbilanciato} (es. rilevare un malware che colpisce 1 PC su 1000).
\end{itemize}

\section{Gestione dei Dati (Input Analysis) ed Estrazione Features}
L'elaborazione dei segnali fisiologici deve tenere conto del fatto che i segnali dipendono fortemente dalle caratteristiche soggettive (età, sesso, salute, allenamento). Esistono due modi per condurre l'analisi:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Analisi Subject-based:} Si crea un classificatore specifico per \textit{ogni} singolo soggetto.
    Il training e il test si fanno sui dati della stessa persona.
    È più preciso ma meno universale.
    \item \textbf{Analisi Population-based:} Si usa un solo classificatore addestrato sui dati di \textit{tutti} i soggetti.
    Più difficile da addestrare a causa delle enormi differenze fisiologiche tra le persone.
    Richiede necessariamente la validazione LOSO-CV.
\end{itemize}

\subsection{Normalizzazione del Segnale vs Normalizzazione delle Features}
Per confrontare i dati acquisiti da dispositivi diversi o soggetti diversi, è vitale la normalizzazione, ma bisogna distinguere due fasi ben distinte:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Normalizzazione del Segnale:} Si fa sui dati grezzi (es.
    scalare l'ampiezza di un ECG o ricampionare in base alla frequenza cardiaca a riposo dell'utente). Si effettua \textit{prima} di estrarre le features.
    \item \textbf{Normalizzazione (Scaling) delle Features:} Dopo aver estratto parametri statistici (media, varianza) o di forma (picchi), questi valori avranno scale molto diverse (es. l'altezza in metri e lo stipendio in euro). Si applicano tecniche come il \textbf{Min-Max Scaling} o lo \textbf{Z-Score} (\textit{Standardization}) \textit{prima} di passarli al classificatore, ad esempio nel k-NN, affinché nessuna variabile domini le altre nel calcolo delle distanze.
\end{enumerate}

\subsection{Feature Extraction e Feature Selection}
Dai segnali si estraggono feature temporali (statistiche o dei picchi, es. IBI, RMSSD) e frequenziali (Power Spectral Density).
Tuttavia, avere \textit{troppe} feature non è sempre un bene.
Per eliminare quelle ridondanti si usa la \textbf{Feature Selection}, che estrae solo un sottoinsieme di variabili rilevanti.

Un metodo classico è l'uso della \textbf{Matrice di Correlazione (Indice di Pearson)}: calcola quanto due variabili variano assieme (da -1 a 1).
Se due variabili sono fortemente correlate (es.
vicine a 1 o -1), una delle due è ridondante e si può eliminare per alleggerire il modello e prevenire l'overfitting.

\section{Valutazione del Modello: Bias-Variance Tradeoff}
Nel Machine Learning, il successo di un modello si basa sull'equilibrio di tre componenti dell'errore (Errore Totale = $\text{Bias}^2$ + Varianza + Errore Irriducibile).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bias (Errore di approssimazione):} Indica modelli \textit{troppo semplici} (es. usare una retta per un problema quadratico).
    Il modello ignora i pattern dei dati, causando \textbf{Underfitting} (alto bias).
    \item \textbf{Varianza (Errore di sensibilità):} Indica modelli \textit{troppo complessi} che imparano a memoria il dataset di training, compreso il rumore casuale.
    Causa \textbf{Overfitting} (alta varianza).
    \item \textbf{Errore irriducibile:} Rumore intrinseco dei sensori o mancanza di variabili chiave.
    Non si può eliminare matematicamente.
\end{itemize}
L'obiettivo di ogni algoritmo è trovare il punto di \textbf{Tradeoff} ottimo: la giusta complessità in cui la somma di Bias e Varianza è minima, garantendo la miglior capacità di \textit{generalizzazione} sui dati mai visti.

\section{La Maledizione della Dimensionalità (Curse of Dimensionality)}
Aggiungere più informazioni (features) non sempre migliora il modello, ma può renderlo meno efficiente.
Questo paradosso è noto come \textit{Fenomeno di Hughes}: a parità di numero di campioni di training, aumentando le features (le dimensioni dello spazio) le prestazioni prima salgono, ma poi crollano drasticamente.

\paragraph{I Problemi principali:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sparsità dei dati:} In spazi ad altissima dimensione, i punti (i campioni) sono isolati e lontanissimi tra loro.
    Per mantenere una buona densità servirebbe un numero di dati che cresce in modo \textit{esponenziale}.
    \item \textbf{Perdita di significato della distanza:} In algoritmi basati sulle distanze (es.
    k-NN o Clustering), all'aumentare delle dimensioni la distanza tra il punto "più vicino" e quello "più lontano" tende ad azzerarsi.
    Tutto diventa \textit{equidistante} e l'algoritmo non riesce più a distinguere le classi.
\end{itemize}
Per risolvere questo problema bisogna diminuire le features applicando tecniche di \textbf{Riduzione della Dimensionalità} (es. PCA, che comprime le features in un nuovo spazio più piccolo perdendo poca informazione) o di \textbf{Feature Selection} (come visto con la Matrice di Correlazione).