\chapter{Laboratorio ed Esercitazioni}

In questo capitolo vengono raccolti gli snippet di codice essenziali (in ambiente MATLAB) relativi alle esercitazioni del corso. Questi esempi formano la base pratica per lo sviluppo del progetto d'esame.

\section{Pipeline Analisi ECG}
L'elaborazione dell'elettrocardiogramma richiede la pulizia del segnale prima dell'individuazione dei picchi R, al fine di estrarre l'Heart Rate (HR) e gli intervalli R-R.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pre-processing:} Utilizzo di \texttt{detrend} per rimuovere la \textit{wandering baseline} (deriva a bassa frequenza causata dalla respirazione o movimenti). Successivamente, si applica un filtro Passa-Banda (es. Butterworth tra 0.5 Hz e 25 Hz) per rimuovere rumori ad alta frequenza come i tremori muscolari e l'interferenza di rete (50 Hz).
    \item \textbf{Feature Extraction:} Uso di \texttt{islocalmax} (o \texttt{findpeaks}) con un parametro \texttt{MinProminence} adeguato per identificare esclusivamente i picchi R (che sono i più alti), ignorando le onde P e T. Dai picchi trovati, si calcola la differenza temporale tra essi (intervalli R-R) e si ricava l'HR in battiti al minuto (bpm).
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Matlab, frame=single, commentstyle=\color{green!50!black}, keywordstyle=\color{blue}, stringstyle=\color{purple}]
% 1. Rimozione della deriva di linea di base
ecg_detrend = detrend(ecg_raw, 'linear');

% 2. Filtraggio passa-banda
% (es. per rimuovere rumore muscolare e rete)
[b, a] = butter(2,[0.5 25]/(fs/2), 'bandpass');
% filtfilt evita sfasamenti temporali
ecg_filt = filtfilt(b, a, ecg_detrend);

% 3. Individuazione dei picchi R (complesso QRS)
% MinProminence e' essenziale per ignorare
% picchi spuri come le onde T o P
[peaks, locs] = islocalmax(ecg_filt, 'MinProminence', 0.5);

% 4. Calcolo degli intervalli R-R e HR
rr_intervals_sec = diff(locs) / fs;
hr_bpm = 60 ./ rr_intervals_sec;

figure; hold on;
plot(t, ecg_filt);
plot(t(locs), ecg_filt(locs), 'r*', 'MarkerSize', 8);
title('ECG con Picchi R');
\end{lstlisting}

\section{Pipeline Analisi EDA / GSR}
Per l'attività elettrodermica si rende necessaria la separazione della componente tonica (SCL) da quella fasica (SCR) per poter valutare lo stress o il carico cognitivo.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pre-processing:} Applicazione di un filtro Passa-Basso con frequenza di taglio molto bassa (es.
    0.05 Hz) per estrarre la Skin Conductance Level (SCL, l'andamento lento e generalizzato).
    Sottraendo la SCL al segnale originale (\texttt{Raw - SCL}) si ottiene la Skin Conductance Response (SCR, i picchi rapidi associati agli eventi).
    \item \textbf{Feature Extraction:} Uso di \texttt{findpeaks} o \texttt{islocalmax} sulla SCR per contare il numero di picchi emotivi (eventi).
    L'ampiezza o l'area sotto questi picchi è direttamente proporzionale all'arousal (attivazione emotiva) dell'utente in risposta a uno stimolo.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[language=Matlab, frame=single, commentstyle=\color{green!50!black}, keywordstyle=\color{blue}]
% 1. Estrazione Componente Tonica (SCL)
% - Filtro Passa-Basso molto stretto
fc_scl = 0.05; % Hz
[b_ton, a_ton] = butter(2, fc_scl/(fs/2), 'low');
GSR_tonica = filtfilt(b_ton, a_ton, gsr_raw);

% 2. Estrazione Componente Fasica (SCR)
GSR_fasica = gsr_raw - GSR_tonica; % Sottrazione

% In alternativa, si puo' filtrare direttamente
% in passa-banda il segnale grezzo per isolare la fasica
fc_scr = [0.05 1]; % Hz (es. da 0.05 a 1 Hz)
[b_fas, a_fas] = butter(2, fc_scr/(fs/2), 'bandpass');
GSR_fasica_filt = filtfilt(b_fas, a_fas, gsr_raw);

% 3. Individuazione dei picchi emotivi (Eventi fasici)
[peaks_eda, locs_eda] = islocalmax(GSR_fasica,
'MinProminence', 0.01);
num_eventi = sum(peaks_eda); % Conteggio eventi di stress
\end{lstlisting}

\section{Audio e Aliasing (Sottocampionamento)}
Per testare gli effetti del teorema di Nyquist-Shannon è utile procedere con la decimazione (downsampling) di un segnale audio pre-registrato.
\begin{lstlisting}[language=Matlab, frame=single, commentstyle=\color{green!50!black}, keywordstyle=\color{blue}]
% Caricamento audio originale
% (fs = 44100 Hz solitamente)
[y, fs_orig] = audioread('brano.wav');

% Fattore di sottocampionamento
M = 4;
y_down = y(1:M:end); % Salto M-1 campioni
fs_nuova = fs_orig / M; % Nuova frequenza di camp.

% Riproduzione: si notera' l'aliasing se
% fs_nuova < 2*f_max_segnale
sound(y_down, fs_nuova);
\end{lstlisting}

\section{Machine Learning Pratico (SVM e k-NN)}
Nell'ecosistema MATLAB l'applicazione di algoritmi di Machine Learning (come SVM e k-NN) è agevolata da funzioni built-in.
È essenziale impostare la \textbf{standardizzazione dei dati} (\texttt{'Standardize', true}) per assicurarsi che le feature abbiano media e deviazione standard comparabili.
Inoltre, l'utilizzo della \textbf{K-Fold Cross Validation} tramite \texttt{crossval} è fondamentale per avere stime di accuratezza più affidabili e
generalizzabili rispetto al semplice holdout (train-test split), specialmente per dataset di dimensioni contenute.

\begin{lstlisting}[language=Matlab, frame=single, commentstyle=\color{green!50!black}, keywordstyle=\color{blue}]
% Addestramento di una Support Vector Machine
% X = matrice delle feature,
& Y = array delle etichette (labels)
svm_model = fitcsvm(X, Y, 'KernelFunction', 'linear',
'Standardize', true);

% Addestramento equivalente con k-NN
knn_model = fitcknn(X, Y, 'NumNeighbors', 5,
'Standardize', true);

% Validazione tramite K-Fold (es. K=5) al posto
% del semplice Holdout
cv_model = crossval(svm_model, 'KFold', 5);

% Stima dell'errore generale (media sui K fold)
cv_loss = kfoldLoss(cv_model);
fprintf('Accuratezza stimata K-Fold: %.2f%%\n',
(1-cv_loss)*100);

% Valutazione visiva delle performance
% con Matrice di Confusione
Y_pred = kfoldPredict(cv_model);
figure;
confusionchart(Y, Y_pred);
title('Matrice di Confusione (Cross-Validation)');
\end{lstlisting}
