\chapter{Eserciziario per lo Scritto}

Questo capitolo contiene esercizi risolti passo-passo simili a quelli proposti nelle esercitazioni e all'esame scritto.

\section{Esercizio Tipo 1: Campionamento e Aliasing}
\textbf{Testo:} Dato il segnale $x(t) = \sin(2\pi \cdot 100 t)$, calcolare la frequenza di Nyquist.
Se il segnale viene campionato a $F_s = 150 \text{ Hz}$, qual è la frequenza alias percepita?

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}

\begin{enumerate}
    \item Identificare la frequenza del segnale: Dalla formula $x(t) = \sin(2\pi f t)$, otteniamo $f_{max} = 100 \text{ Hz}$.
    \item Calcolare la frequenza di Nyquist: $F_{nyq} = 2 \cdot f_{max} = 2 \cdot 100 = 200 \text{ Hz}$.
    \item Calcolo dell'alias: Poiché $F_s = 150 \text{ Hz} < 200 \text{ Hz}$, non rispettiamo il teorema di Nyquist e si verificherà aliasing.
    La frequenza alias percepita si ottiene calcolando la distanza della frequenza del segnale dal multiplo più vicino di $F_s$:
    $f_{alias} = |F_s - f_{max}| = |150 - 100| = 50 \text{ Hz}$.
\end{enumerate}

\section{Esercizio Tipo 2: Quantizzazione, SNR e Bitrate}
\textbf{Testo:} Si vuole quantizzare un segnale con dinamica in ingresso tra 0 V e 5 V utilizzando un ADC a 8 bit.
Calcolare i livelli, lo step $\Delta$, l'approssimazione del rapporto segnale/rumore di quantizzazione (SNR) in dB, e il bitrate se campionato a $F_s = 200 \text{ Hz}$.
Cosa succede se si passa da 8 a 16 bit?

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Livelli ($L$):} $L = 2^b = 2^8 = 256$ livelli.
    \item \textbf{Step $\Delta$:} $\Delta = \frac{V_{max} - V_{min}}{L - 1} = \frac{5 - 0}{255} \approx 0.0196 \text{ V}$.
    \item \textbf{SNR (SQNR):} $SQNR_{dB} \approx 6.02 \cdot b + 1.76 = 6.02 \cdot 8 + 1.76 = 49.92 \text{ dB}$.
    \item \textbf{Bitrate:} Il bitrate si definisce come $R = b \cdot F_s = 8 \cdot 200 = 1600 \text{ bps}$ (bit per secondo).
    \item \textbf{Passaggio a 16 bit:} L'SNR diventa $6.02 \cdot 16 + 1.76 = 98.08 \text{ dB}$, con una notevole diminuzione del rumore (incremento di qualità).
    Il bitrate raddoppia ($16 \cdot 200 = 3200 \text{ bps}$).
\end{enumerate}

\section{Esercizio Tipo 3: Filtraggio 1D (Array)}
\textbf{Testo:} Dato l'array $x = [2, 3, 2, 20, 3, 2, 1]$, applicare un filtro Mediano (finestra $W=3$) e un filtro di Media Mobile (Media, $W=3$, con zero padding o mantenendo i bordi inalterati).
Spiegare le differenze.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}

Consideriamo i punti interni per semplicità.
Valutiamo $i=3$ (valore 20) che è chiaramente uno spike.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Filtro Mediano ($W=3$):}
    \begin{itemize}
        \item Centrato sul 20 ($x[3], x[4], x[5]$): $\{2, 20, 3\} \rightarrow \text{ordinato } \{2, 3, 20\} \rightarrow \text{Mediano} = 3$.
        \item Centrato sul secondo 2 ($x[2], x[3], x[4]$): $\{3, 2, 20\} \rightarrow \text{ordinato } \{2, 3, 20\} \rightarrow \text{Mediano} = 3$.
    \end{itemize}
    Il valore $y$ mediano scarta l'outlier "20" considerandolo un rumore impulsivo. $y \approx[2, 3, 3, 3, 2, 2, 1]$.

    \item \textbf{Filtro Media ($W=3$):}
    \begin{itemize}
        \item Centrato sul 20: $\frac{2 + 20 + 3}{3} = \frac{25}{3} \approx 8.33$.
        \item Centrato sul secondo 2: $\frac{3 + 2 + 20}{3} = \frac{25}{3} \approx 8.33$.
    \end{itemize}
    Il picco si è schiacciato ($\sim 8.3$ invece di $20$), ma si è "spalmato" sui campioni vicini alterandoli nettamente.
\end{itemize}

\section{Esercizio Tipo 4: Valutazione Modelli (Matrice di Confusione)}
\textbf{Testo:} Dato il risultato di un modello di rilevamento Spam (o Malattia), con $TP = 40, TN = 950, FP = 10, FN = 5$.
Calcolare Accuracy, Precision, Recall e F1-Score.
Spiegare quando l'Accuracy è ingannevole.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Accuracy:} $\frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN} = \frac{40 + 950}{1005} = \frac{990}{1005} = 0.985$ (98.5\%).
    \item \textbf{Precision:} $\frac{TP}{TP + FP} = \frac{40}{40 + 10} = \frac{40}{50} = 0.80$ (80\%).
    \item \textbf{Recall (Sensitivity):} $\frac{TP}{TP + FN} = \frac{40}{40 + 5} = \frac{40}{45} \approx 0.888$ (88.8\%).
    \item \textbf{F1-Score:} $2 \cdot \frac{Precision \cdot Recall}{Precision + Recall} \approx 2 \cdot \frac{0.8 \cdot 0.888}{0.8 + 0.888} \approx 0.84$.
\end{itemize}

\textbf{Analisi:} L'Accuracy è molto alta (98.5\%) e ingannevole.
Questo perché il dataset è estremamente sbilanciato (Class Imbalance): i veri negativi ($TN$) dominano.
Se un classificatore dicesse sempre "Non Spam", avrebbe un accuracy di $\frac{960}{1005} = 95.5\%$, pur non avendo capacità predittiva.
In questi casi, F1-Score e Recall sono metriche più significative.

\section{Esercizio Tipo 5: Energia e Potenza di una Sinusoide}
\textbf{Testo:} Un segnale $x(t) = 10 \cos(2\pi f t)$ viene osservato su un singolo periodo $T$.
Qual è l'energia $E$ contenuta in quel periodo?
Se la frequenza raddoppia, cosa succede alla potenza media su tempo infinito?

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}
\begin{enumerate}
    \item L'energia su un singolo periodo per una sinusoide di ampiezza $A$ è data dall'integrale del quadrato, che equivale a $E_{periodo} = \frac{A^2}{2} \cdot T$. Sostituendo $A=10$, otteniamo $E = \frac{100}{2}T = 50 T$.
    \item La potenza media teorica di una sinusoide su tempo infinito dipende \textit{solo} dall'ampiezza ed è $P = \frac{A^2}{2}$.
    Essendo indipendente da $f$, se la frequenza raddoppia, \textbf{la potenza rimane invariata}.
\end{enumerate}

\section{Esercizio Tipo 6: Filtraggio di Segnali Fisiologici}
\textbf{Testo:} Stai analizzando un segnale EDA/GSR. Il soggetto tocca accidentalmente l'elettrodo per un millisecondo, creando un picco stretto e altissimo (artefatto impulsivo).
Vuoi estrarre la linea di base (SCL) senza distorcerla.
Hai a disposizione un filtro di media mobile e un filtro mediano.
Qual è la strategia/sequenza corretta?

\vspace{0.5cm}
\textbf{Risoluzione:}
La sequenza corretta è: \textbf{Prima Filtro Mediano, poi Filtro di Media (o estrazione del trend)}.
\textit{Motivazione:} L'artefatto impulsivo (outlier) verrebbe "spalmato" da un filtro di media, inquinando temporalmente il segnale SCL.
Applicando prima un filtro non-lineare (Mediano), il picco anomalo viene scartato completamente.
A quel punto, sul segnale pulito, si può applicare un filtro passa-basso (media) per estrarre la linea di base.

\section{Esercizio Tipo 7: Domande Teoriche di Machine Learning}

\textbf{Domanda 1:} In un classificatore Random Forest, perché le performance sono solitamente migliori di un singolo Decision Tree?

\vspace{0.25cm}
\textit{Risposta:} Perché essendo un algoritmo \textit{Ensemble}, combina molti alberi diversi addestrati su sottoinsiemi randomici di dati e feature.
Questo approccio basato sul voto a maggioranza \textbf{riduce la varianza} complessiva del modello e previene l'Overfitting tipico dei singoli alberi decisionali, che tendono ad imparare il rumore.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Domanda 2:} Hai un dataset a forma di cerchio: i punti della classe A sono al centro, i punti della classe B formano un anello esterno.
Come procedi con una SVM?

\vspace{0.25cm}
\textit{Risposta:} Un iperpiano lineare non può separare le classi.
Devo usare un \textbf{Kernel RBF (Gaussiano)} o Polinomiale.
Il kernel proietta (trasforma) i dati in un nuovo spazio matematico a più dimensioni, rendendo le due distribuzioni linearmente separabili in quella nuova dimensionalità.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Domanda 3:} Cosa indica il fenomeno dell'Overfitting in termini di Bias e Varianza?

\vspace{0.25cm}
\textit{Risposta:} L'Overfitting si manifesta con \textbf{Basso Bias e Alta Varianza}.
Il modello è talmente complesso che cattura perfettamente i dati di training (incluso il loro rumore casuale), ma diventa ipersensibile alle fluttuazioni, fallendo sui nuovi dati di test.

\section{Esercizi Tipo 8: Campionamento e Quantizzazione (Multiple Choice \& Calcoli)}

\subsection{Esercizi Numerici a risposta aperta}

\textbf{Esercizio 1} \\
\textit{Un sensore cattura un segnale analogico la cui componente di frequenza più alta è 12 kHz. Il segnale deve essere digitalizzato garantendo un Rapporto Segnale-Rumore (SNR) di almeno 40 dB.}

\begin{enumerate}
    \item[\textbf{a.}] \textbf{Qual è la frequenza di campionamento minima?} \\
    Per il Teorema di Nyquist, per non perdere informazioni:
    $$f_s \ge 2 \cdot f_{max} \implies f_s = 2 \cdot 12 \text{ kHz} = \mathbf{24 \text{ kHz}}$$

    \item[\textbf{b.}] \textbf{Quanti bit di quantizzazione servono? (Usa la formula empirica dB)} \\
    La formula empirica per l'errore di quantizzazione (SQNR) è:
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \node[draw, fill=yellow!10, rounded corners, inner sep=10pt] {
                $SNR_{dB} \approx 6.02 \cdot n + 1.76$
            };
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Sostituendo 40 dB:
    $$40 = 6.02 \cdot n + 1.76 \implies 6.02 \cdot n = 38.24 \implies n = \frac{38.24}{6.02} \approx 6.35$$
    Poiché i bit devono essere interi, arrotondiamo per eccesso per garantire \textit{almeno} 40 dB: \textbf{7 bit}.

    \item[\textbf{c.}] \textbf{Qual è il bitrate risultante?} \\
    Il bitrate $R$ (bit per secondo) si calcola moltiplicando i campioni al secondo per i bit per campione:
    $$R = f_s \cdot n = 24.000 \text{ Hz} \cdot 7 \text{ bit} = 168.000 \text{ bps} = \mathbf{168 \text{ kbps}}$$
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

\textbf{Esercizio 2} \\
\textit{Considera un convertitore Analogico-Digitale (ADC) a 8 bit che lavora in un range di tensione da 0V a 5V.}

\begin{enumerate}
    \item[\textbf{a.}] \textbf{Quanti sono i livelli di quantizzazione?} \\
    $$L = 2^n = 2^8 = \mathbf{256 \text{ livelli}}$$

    \item[\textbf{b.}] \textbf{Qual è la risoluzione (o "passo di quantizzazione")?} \\
    La risoluzione $\Delta$ indica i Volt coperti da un singolo gradino. Per coprire esattamente gli estremi si divide per $L-1$:
    $$\Delta = \frac{V_{max} - V_{min}}{L - 1} = \frac{5 - 0}{255} = 0.0196 \text{ V} = \mathbf{19.6 \text{ mV}}$$

    \item[\textbf{c.}] \textbf{Se il segnale in ingresso è di 2.15V, quale sarà il valore intero (livello) associato?} \\
    Si divide il valore analogico per il passo $\Delta$ e si arrotonda:
    $$Livello = \text{round}\left( \frac{2.15}{0.0196} \right) = \text{round}(109.69) = \mathbf{110}$$
\end{enumerate}

\subsection{Esercizi a Risposta Multipla: Ragionamento}

\begin{itemize}
    \item \textbf{3) Qual è lo scopo principale della quantizzazione nel processo di conversione analogico digitale?} \\
    \textbf{Risposta: D.} Mappare un insieme infinito di valori di ampiezza in un insieme finito di livelli discreti. \textit{(Mentre il campionamento discretizza il TEMPO, la quantizzazione discretizza l'AMPIEZZA).}

    \item \textbf{4) In un quantizzatore uniforme, se l'intervallo dinamico del segnale è di 10 V e abbiamo
    1024 livelli, quanto vale approssimativamente l'ampiezza di ogni gradino?} \\
    \textbf{Risposta: C (Circa 10 mV).} \\
    $\Delta = 10 / 1024 \approx 0.0097$ V, ovvero circa 10 mV.

    \item \textbf{5) Cosa succede al rapporto segnale-rumore di quantizzazione (SQNR) se aumentiamo il
    numero di bit di risoluzione?} \\
    \textbf{Risposta: C.} Aumenta, migliorando la fedeltà del segnale rispetto al rumore. \textit{(Ricorda la formula: ogni bit in più aggiunge circa $\sim 6$ dB al rapporto segnale-rumore).}

    \item \textbf{6) Qual è il valore massimo dell'errore di quantizzazione in un quantizzatore uniforme con
    ampiezza del gradino $\Delta$?} \\
    \textbf{Risposta: D ($\pm \Delta / 2$).} L'errore massimo si ha quando il valore analogico cade esattamente a metà tra due gradini.

    \item \textbf{7) Aumentare la risoluzione da 8 bit a 16 bit in un segnale audio cosa comporta principalmente?} \\
    \textbf{Risposta: B.} Una riduzione del rumore di quantizzazione. \textit{(La massima frequenza registrabile dipende dalla frequenza di campionamento $f_s$, non dai bit!)}

    \item \textbf{8) Se un segnale ha una frequenza massima di 15 kHz e viene campionato a 20kHz, quale
    fenomeno si verifica?} \\
    \textbf{Risposta: B (Aliasing).} \\
    Nyquist richiede $f_s > 2 \cdot 15 = 30$ kHz. Avendo campionato solo a 20 kHz, si ha aliasing (frequenze fantasma o fold-over).

    \item \textbf{9) Di quanti decibel migliora il rapporto segnale-rumore se aumentiamo la risoluzione di 2 bit?} \\
    \textbf{Risposta: A (Circa 12 dB).} \\
    Ogni bit fornisce $\approx 6.02$ dB. Due bit forniscono $2 \cdot 6.02 \approx 12$ dB.

    \item \textbf{10) Il ‘dither' viene utilizzato per:} \\
    \textbf{Risposta: C.} Rompere la correlazione tra l'errore di quantizzazione e il segnale originale. \textit{(Aggiungendo rumore bianco prima di quantizzare, l'errore non segue più le forme d'onda della musica, risultando molto meno fastidioso all'orecchio umano).}

    \item \textbf{11) Il rumore di quantizzazione diminuisce se:} \\
    \textbf{Risposta: C.} Si aumenta il numero di bit del quantizzatore.

    \item \textbf{12) Se raddoppiamo il numero di bit di un quantizzatore da 8 a 16 bit , cosa succede al numero
    di livelli?} \\
    \textbf{Risposta: D.} Aumenta di 256 volte. \\
    Dimostrazione: Livelli a 8 bit = $2^8 = 256$. Livelli a 16 bit = $2^{16} = 65536$. Il rapporto è $\frac{65536}{256} = 256$.
\end{itemize}

\subsection{Esercizi Energia e Potenza su Sinusoidi}

Questi tre concetti sono fondamentali e spesso motivo di tranelli all'esame:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw, fill=blue!5, rounded corners, inner sep=10pt, text width=12cm] {
            \textbf{Regole d'oro della Sinusoide $x(t) = A \cos(2\pi f t)$:}
            \begin{itemize}
                \item \textbf{Tempo infinito:} L'Energia è sempre $\infty$. La Potenza media è finita e vale \textbf{$P = A^2 / 2$}.
                \item \textbf{Singolo Periodo $T$:} L'Energia in un periodo è $E_T = \frac{A^2}{2} \cdot T$.
                \item \textbf{Frequenza:} La potenza media dipende SOLO dall'ampiezza. \textbf{Se $f$ varia, la Potenza resta invariata.}
            \end{itemize}
        };
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{itemize}
    \item \textbf{13) Dato un segnale sinusoidale $x(t) = A \cos(2\pi f t)$ definito da $-\infty$ $\infty$, come viene classificato in termini di energia e potenza?} \\
    \textbf{Risposta: C.} Energia infinita e Potenza finita (è il classico "segnale di potenza").

    \item \textbf{14) Un segnale $x(t) = 10 \cos(2\pi f t)$ viene osservato solo per un singolo periodo $T$. Qual è l'energia E contenuta in quel periodo?} \\
    \textbf{Risposta: A (50 T).} \\
    Calcolo: $E = \int_0^T x(t)^2 dt = \frac{A^2}{2} \cdot T = \frac{100}{2} \cdot T = 50T$.

    \item \textbf{15)} Dato il segnale $x(t) = A \cos(2\pi f t)$, se la frequenza $f$ raddoppia, cosa succede alla potenza media? \\
    \textbf{Risposta: C.} Rimane invariata.
    La formula della potenza $P = A^2/2$ non ha la frequenza tra i suoi parametri!
\end{itemize}